\documentclass{uebung}

\newcommand{\semester}{Wintersemester 2016/17}

\title{\bfseries 10.~Übung zur Analysis I} 
\author{Prof.\ Dr.\ Marc\ Nieper-Wißkirchen \and Caren\ Schinko, M.\ Sc.}  
\date{19.~Dezember 2016\thanks{Die bearbeiteten Übungsblätter sind bis
    9:55 Uhr am 9.~Januar 2017 in den Analysis-Briefkasten einzuwerfen.}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}[start=57]

\item \oralex Sei $B(\set R)$ die Menge aller beschränkten Funktionen
  auf $\set R$ versehen mit der Supremumsnorm (vergleiche Aufgabe
  31).  Bekanntlich (Beispiel (d) aus 4.8) ist der Einheitsball
  $B_1(0)$ eine abgeschlossene Teilmenge von $B(\set R)$.  Ist
  $B_1(0)$ folgenkompakt?
  
\item \writtenex Beweise: Die Funktion
  $\sqrt{}\colon \left[0, \infty\right[ \to \set R$ ist gleichmäßig
  stetig, genügt aber nicht einer Lipschitzbedingung (vergleiche
  Aufgabe 39 (a)); hingegen ist die Funktion $x^2$ stetig, aber nicht
  gleichmäßig stetig.
  \paragraph{Fazit.} Somit ist die Implikationskette
  \begin{multline*}
  \text{$f$ genügt einer Lipschitzbedingung} \\
  \implies \text{$f$ ist gleichmäßig stetig}
  \implies \text{$f$ ist stetig}
  \end{multline*}
  im allgemeinen nicht umkehrbar.

\item \writtenex
  Bestimme alle Häufungspunkte der komplexen Zahlenfolge $(a_n)_{n \ge 0}$ mit
  \[
  a_n \coloneqq i^n + 1/2^n.
  \]
  (Dabei darfst Du $\set C = \set R^2$ mit der Metrik des Produktraumes betrachten.)

\item \textbf{Cesaro-Konvergenz reeller Zahlenfolgen} Sei
  $(a_n)_{n \ge 1}$ eine reelle Zahlenfolge und sei $(c_n)_{n \ge 1}$
  die Folge der arithmetischen Mittel
  $c_n \coloneqq (\sum_{i = 1}^n a_i)/n$.  Wir nennen --- nach
  \text{E.~Cesaro} (1859--1906) --- eine Folge $(a_n)_{n \ge 1}$
  C-konvergent, wenn die Folge $(c_n)_{n \ge 1}$ konvergiert.  Ist im
  Falle der Konvergenz $c$ der Limes der Folge $(c_n)_{n \ge 1}$, so
  nennen wir $c$ den \emph{Cesaro-Limes} von $(a_n)_{n \ge 1}$ und
  schreiben $\Clim\limits_{n \to \infty} a_n = c$.
  \begin{enumerate}
  \item \writtenex \textbf{Der Permanenzsatz.}  Beweise: Konvergiert
    $(a_n)_{n \ge 1}$ gegen ein $a \in \set R$, so ist
    $(a_n)_{n \ge 1}$ auch C-konvergent, und es gilt
    $\Clim\limits_{n \to \infty} a_n = a$.
  \item \oralex \textbf{Monotonie des Cesaro-Limes.}  Beweise: Sind
    $(a_n)_{n \ge 1}$ und $(b_n)_{n \ge 1}$ C-konvergente reelle
    Zahlenfolgen und gilt $a_n \le b_n$ für alle $n \ge 1$, so ist
    auch
    $\Clim\limits_{n \to \infty} a_n \le \Clim\limits_{n \to \infty}
    b_n$.
  \item \oralex \textbf{Linearität des Cesaro-Limes.} Beweise: Sind
    $(a_n)_{n \ge 1}$ und $(b_n)_{n \ge 1}$ C-konvergente reelle
    Zahlenfolgen und $a$, $b \in \set R$ mit
    $\Clim\limits_{n \to \infty} a_n = a$ und
    $\Clim\limits_{n \to \infty} b_n = b$, so gilt:
    \begin{enumerate}
    \item $(a_n + b_n)_{n \ge 1}$ ist C-konvergent, und es gilt
      $\Clim\limits_{n \to \infty} (a_n + b_n) = a + b$,
    \item
      Ist $\alpha \in \set R$, so ist $(\alpha \cdot a_n)_{n \ge 1}$ C-konvergent, es gilt
      $\Clim\limits_{n \to \infty} (\alpha \cdot a_n) = \alpha \cdot a$.
    \end{enumerate}
  \item \writtenex
    \textbf{Invarianz des Cesaro-Limes unter affinen
      Transformationen.}  Beweise: Ist $(a_n)_{n \ge 1}$ eine
    C-konvergente reelle Zahlenfolge, ist $a \in \set R$ mit
    $\Clim\limits_{n \to \infty} a_n = a$ und sind $\alpha$,
    $\beta \in \set R$, so ist $(\alpha \cdot a_n + \beta)_{n \ge 1}$
    C-konvergent, und es gilt
    $\Clim\limits_{n \to \infty} (\alpha \cdot a_n + \beta) = \alpha
    \cdot a + \beta$.
  \item \oralex
    Zeige: Ist $(a_n)_{n \ge 1}$ eine $C$-konvergente reelle Zahlenfolge, so gilt
    \[
    \liminf_{n \to \infty} a_n \leq \Clim_{n \to \infty} a_n \leq \limsup_{n \to \infty} a_n.
    \]
  \item \oralex
    Gib eine C-konvergente reelle Zahlenfolge an, die nicht (im üblichen Sinne) konvergent ist.
  \item \oralex
    Gib eine beschränkte reelle Zahlenfolge an, die nicht C-konvergent ist.    
  \end{enumerate}
  
\item % \writtenex?
  Untersuche folgende reelle Zahlenfolgen $(a_n)_{n \ge 1}$ auf
  Konvergenz und berechne gegebenenfalls ihren Grenzwert:
  \begin{enumerate}
  \item \oralex
    $\displaystyle a_n = \frac 1 n \sum_{k = 1}^n \frac 1 k$.
  \item \writtenex
    $\displaystyle a_n = \frac 1 {\sqrt n} \sum_{k = 1}^n \frac 1 {\sqrt k}$.

    (Tip: Zeige zunächst $1/\sqrt{k + 1} \leq 2 (\sqrt{k + 1} - \sqrt k) \leq 1/\sqrt k$.)
  \item \oralex $\displaystyle a_n = \frac{P(n)}{Q(n)}$, wobei $P/Q$
    eine rationale Funktion sei (vergleiche Aufgabe~13).
  \end{enumerate}

\item \oralex
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Seien $E$ ein metrischer Raum und $f\colon E \to E$ eine stetige
    Abbildung.  Zeige: Wenn eine $f$-Banachfolge gegen einen Punkt
    $p \in E$ konvergiert, so ist $p$ ein \emph{Fixpunkt} von $f$,
    d.\,h.~$f(p) = p$.
  \item Im \emph{\textsc{Heron}schen Verfahren} zur Bestimmung von
    $\sqrt a$ für $a \in \set R_+$ werden Banachfolgen bezüglich der
    Funktion $f = (x + a / x)/2|\set R_+$ benutzt.  Zeige, daß
    jede $f$-Banachfolge konvergiert, und zwar gegen $\sqrt a$.
  \item Versuche mittels eines Rechners unter Benutzung des ersten
    Aufgabenteils Fixpunkte für die Funktionen
    \[
    \cos,\quad\exp(-x),\quad\text{und}\quad\sqrt{}
    \]
    zu ermitteln und jeweils das \emph{Einzugsgebiet} der Fixpunkte zu
    bestimmen, d.\,h.~die Menge derjenigen Zahlen $a_0$, für welche
    die Banachfolge $(a_n)_{n \ge 0}$ bezüglich der jeweiligen
    Funktion gerade gegen den Fixpunkt konvergiert.  (Die
    Kosinus-Funktion betrachte dabei als Funktion des Bogenmaßes.)
    Prüfe Deine experimentellen Ergebnisse an den Graphen der
    verschiedenen Funktionen.
  \end{enumerate}
  
\item \oralex
  \label{it:cantor}
  \textbf{Der Cantorsche Durchschnittssatz.}
  Es seien $(E, d)$ ein vollständiger metrischer Raum und
  $(A_n)_{n \ge m}$ eine Folge abgeschlossener Teilmengen von $E$, für
  welche gelte:
  \begin{enumerate}
  \item
    \label{it:cantor_nesting}
    $\forall n \ge m\colon A_{n + 1} \subseteq A_n$ und
  \item die Folge $(\diam (A_n))_{n \ge m}$ der \emph{Durchmesser}
    \[
    \diam (A_n) \coloneqq \sup\{d(p, q) \mid p, q \in A_n\}
    \]
    ist eine Nullfolge.
  \end{enumerate}
  Zeige: Der Durchschnitt $\bigcap\limits_{n \ge m} A_n$ enthält genau
  einen Punkt, und zwar gilt: Jede Folge $(p_n)_{n \ge m}$ von Punkten
  $p_n \in A_n$ konvergiert gegen diesen einzigen Punkt
  $p^* \in \bigcap\limits_{n \ge m} A_n$.

\item
  \textbf{Intervallschachtelungsprinzip.}
  Als Spezialfall von Aufgabe \ref{it:cantor} ergibt sich das Prinzip der Intervallschachtelung:
  Es sei $(I_n)_{n \ge 0}$ eine Folge von Intervallen $I_n = [a_n, b_n]$ mit den Eigenschaften:
  \begin{enumerate}
  \item
    $\forall n \ge 0\colon I_{n + 1} \subseteq I_n$.
  \item
    Die Folge $(b_n - a_n)_{n \ge 0}$ der Intervallängen ist eine Nullfolge.
  \end{enumerate}
  Dann besteht der Durchschnitt $\bigcap\limits_{n = 0}^\infty I_n$ aus genau einem Element.

  \begin{enumerate}
  \item \oralex \textbf{Nullstellenbestimmung mittels Intervallhalbierungsverfahren.}
    Seien $a$, $b \in \set R$ und $f\colon [a, b] \to \set R$ eine stetige Funktion, für die
    \begin{equation}
      \label{eq:zero}
      f(a) \cdot f(b) \leq 0
    \end{equation}
    gilt. Damit (?) besitzt $f$ mindestens eine Nullstelle in
    $[a, b]$, und eine solche wollen wir approximativ berechnen.  Dazu
    setzen wir $I_0 \coloneqq [a, b]$ und
    $c_0 \coloneqq \frac 1 2 (a + b)$. Dann (?) besitzt mindestens
    eines der beiden Intervalle $[a, c_0]$ oder $[c_0, b]$ die
    \eqref{eq:zero} entsprechende Eigenschaft.  Wir bezeichnen dieses
    Intervall mit $I_1$ und fahren damit fort.  Iterieren wir dieses
    Verfahren, so erhalten wir eine Folge $(I_n)_{n \ge 0}$ von
    Intervallen $I_n = [a_n, b_n]$ und eine reelle Zahlenfolge
    $(c_n)_{n \ge 0}$, wobei wir $c_n \coloneqq \frac 1 2 (a_n + b_n)$
    definieren.
    \begin{enumerate}
    \item
      Zeige: Die Folge $(c_n)_{n \ge 0}$ konvergiert gegen ein $c \in [a, b]$, und es gilt $f(c) = 0$.
    \item Wie viele Iterationsschritte müssen höchstens durchgeführt
      werden, um $c$ bis auf eine vorgegebene Genauigkeit $\epsilon$
      zu berechnen?
    \end{enumerate}

  \item \writtenex Schreibe ein (Scheme-)Programm zur Bestimmmung
    einer Nullstelle einer stetigen Funktion $f$ in einem Intervall
    $[a, b]$, für das \eqref{eq:zero} gilt, nach dem Intervallhalbierungsverfahren.

  \item \writtenex Bestimme mit Deinem Programm alle Nullstellen von
    \[
    f(x) = x^3 + \frac{11}{2} x^2 - 8 x - 44
    \]
    bis auf eine Genauigkeit $\epsilon_2 \coloneqq 0{,}1$,
    wobei für den Wert an jeder approximativen Nullstelle $c$ gelten soll:
    $\abs{f(c)} < \epsilon_1 \coloneqq 0{,}1$.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{verse}
  Wir wünschen allen Studentinnen und Studenten ein geruhsames und
  besinnliches Weihnachtsfest, sowie ein gesundes und erfolgreiches
  2017.
\end{verse}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
